# Деформации, виды деформаций

__Деформацией__ называется изменение размеров и формы тела под действием приложенных сил.

Способность материалов пластически деформироваться -- важнейшее свойство, которое требуется для формовки изделий, полуфабрикатов и изменения свойств материалов.

Деформация вызывается действиями внешних сил, приложенных к телу, или различными физико-химическими процессами, происходящими в самом теле (например, изменением объема отельных кристаллов при фазовых превращениях или вследствие температурного градиента).

## Напряжение. Касательные и нормальные напряжения.

Напряжение -- сила, действующая на единицу площади сечения детали. Деформация вызывается действиями внешних сил, приложенных к телу, или различными физико-химическими процессами, происходящими в самом теле.

Так как напряжения вызываются различными причинами, то различают __временные напряжения__, обусловленные действием внешней нагрузки и исчезающие посе её снятия, и __внутренние остаточные напряжения__, возникающие без действия внешней нагрузки.

При этом напряжение в случае одноосного растяжения $S = P / F$, МПа. Сила $P$, приложенная к площадке $F$, обычно не перпендикулярна к ней, а направлена к ней под некоторым углом, поэтому в теле возникают нормальные и касательные напряжения. Рост нормальных напряжений приводит к хрупкому разрушению. Пластическую деформацию вызывают касательные напряжения.

Внутренние остаточные напряжения возникают в процессе быстрого нагрева или охлаждения металла вследствие неоднородного расширения (сжатия) поверхностных и внутренних слоев. Эти напряжения называются _тепловыми_ или _термическими_. Кроме того, напряжения появляются в процессе кристаллизации, при неоднородной деформации, при термической обработке вследствие неоднородного протекания структурных превращений по объему. Их называют фазовыми или структурными.

При чистом сдвиге в материале по двум взаимно перпендикулярным площадкам действуют только касательные напряжения
$$
    \tau = G \gamma
$$
где $G$ -- модуль сдвига, характеризующий упругость материала при изменении формы образца неизменного объема; $\gamma$ -- угол сдвига.

При всестороннем сжатии в материале по всем направлениям действует нормальное напряжение 
$$
    \sigma = K \Delta
$$
где $K$ -- модуль объемной упругости, который характеризует сопротивление материала изменению объема, не сопровождающемуся изменением формы образца; $\Delta$ -- относительное объемное сжатие.

### Упругая деформация

Упругой деформацией называют деформацию, которая исчезает после снятия нагрузки. Она не вызывает заметных остаточных изменений в структуре и свойствах металла. Под действием нагрузки происходит только незначительное и обратимое смещение атомов 

![Рис. 7. Схема деформации металла при сдвиге: а – исходный кристалл, б – упругая деформация; скольжение после  достижения  предела упругости; г  – проявление сдвига;  д - двойникование](pics/2018-03-10-01.jpg)

При пластической деформации части кристалла перемещаются друг относительно друга необратимо. При снятии нагрузки устраняется лишь упругая составляющая, часть деформации, которая называется пластической,  остается. При  пластической деформации необратимо изменяются структура металла, а следовательно, и его свойства. Пластическая деформация осуществляется _скольжением_ и _двойникованием_.

Скольжение в кристаллической решетке протекает по плоскостям и направлениям с наиболее плотной упаковкой атомов, где величина сопротивления сдвигу наименьшая. Это объясняется тем, что расстояние между соседними атомными плоскостями наибольшее, т.е. связь между ними – наименьшая. Плоскости скольжения и направления скольжения, лежащие в этих плоскостях, образуют систему скольжения. В металлах могут действовать одна или одновременно несколько систем скольжения.

В металлах с ГЦК решеткой (\ce{Fe\alpha}, \ce{Cu}, \ce{Al}, \ce{Ca\alpha}, \ce{Ce}, \ce{Sr\alpha}, \ce{Th}, \ce{Pb}, \ce{Ni}, \ce{Ag}, \ce{Au}, \ce{Pd}, \ce{Pt}, \ce{Rh} и др.) скольжение протекает по плоскостям октаэдра (111) и в направлении диагонали грани куба [110].

В металлах с о.ц.к. решеткой (\ce{Fe\alpha}, \ce{Mo}, \ce{W}, \ce{V}, \ce{Cr}, \ce{Rb}, \ce{K}, \ce{Na}, \ce{Li}, \ce{Ba}, \ce{Ti\beta}, \ce{Zr\beta}, \ce{Ta} и др.) скольжение наиболее легко осуществляется по плоскостям (110), (112), (123) в направлении пространственной диагонали куба [111].

Чем больше в металле возможных плоскостей и направлений скольжения, чем выше его способность к пластической деформации. 
Металлы с кубической кристаллической решеткой (г.ц.к., о.ц.к.) обладают высокой пластичностью, так как скольжение в них происходит во многих направлениях. 
Металлы с г.п.у. структурой менее пластичны и поэтому труднее, чем металлы с кубической структурой, поддаются прокатке, штамповке и другим видам деформации.

Скольжение осуществляется в результате перемещения дислокаций. При действии вдоль плоскости скольжения касательных напряжений атомы вблизи ядра дислокации перемещаются справа налево на расстояния, значительно меньше межатомных.

Для такого движения дислокации требуется незначительное напряжение, определяемое выражением $tp = G \exp(-2\pi\omega/b)$, где $tp$ – реальное сопротивление сдвигу; $G$ – модуль сдвига, $\omega$ - ширина дислокации; вектор Бюргерса, но $\omega = a/b$, где $а$ – расстояние между плоскостями скольжения. Величина $tp$ составляет $\numrange{e4}{e5}G$, в то время как для синхронного сдвига потребовалось бы напряжение $\approx 0.15 G$ (теоретическая прочность). Модуль сдвига $G$ – коэффициент пропорциональности между касательным напряжением $\tau$ и относительным сдвигом $\gamma$: $\tau = G \gamma$. Модули упругости определяют жесткость материала, т.е. интенсивность увеличения напряжения по мере упругой деформации. $G(\ce{Fe}) = \SI{84000}{\mega\pascal}$, $G(\ce{Cu}) = \SI{35000}{\mega\pascal}$, $G(\ce{Al}) = \SI{28000}{\mega\pascal}$, $G(\ce{Mo}) = \SI{112000}{\mega\pascal}$. 

Перемещение дислокации в плоскости скольжения ММ через весь кристалл приводит к смещению (сдвигу) соответствующей части кристалла на одно межплоскостное расстояние.  Большие деформации возможны только вследствие того, что движение этих дислокаций вызывает появление или размножение большого количества новых дислокаций в процессе пластической деформации.

Двойникование. Пластическая деформация некоторых металлов, имеющих плотноупакованные решетки К12 и Г12, кроме скольжения, может осуществляться двойникованием, которое сводится к переориентировке части кристалла в положение, симметричное по отношению к первой части относительно плоскости, называемой плоскостью двойникования.

Если нормальные напряжения достигают значения сил межатомных связей, то наблюдается хрупкое разрушение путем отрыва.

### Модуль упругости

Зависимость между упругой деформацией $\varepsilon$ и напряжением $\sigma$ описывается законом Гука:
$$
    \sigma = E \varepsilon
$$
где $E$ -- модуль упругости.

Модуль упругости является важнейшей характеристикой упругих свойств материала. По физической природе величина модуля упругости рассматривается как мера прочности связей между атомами в твердом теле. Это подтверждается наличием связи между температурой плавления и величиной модуля упругости: чем выше температура плавления, тем выше модуль упругости материала.

Модуль упругости кристаллических тел является анизотропной величиной и зависит от расстояния между атомами в соответствующих направлениях кристаллической решетки. Так, для железа в направлении [100] $E = 13200 \text{кг/мм2}$, в направлении [111] $E = 27100  \text{кг/мм2}$. Для поликристаллического железа свойства являются усредненными свойствами монокристаллов.

Так как силы связей между атомами не зависят от формы и размера кристаллов в поликристаллическом теле, то модуль упругости является структурно нечувствительной величиной. Повышение температуры, изменяющее межатомные расстояния, снижает модуль упругости. При большой скорости нагружения упругая деформация может завершиться хрупким разрушением практически без пластической деформации.

## Напряжение-деформация

Определение основных механических показателей прочности к пластичности производится опытным путем построения диаграммы зависимости деформации  от действующей нагрузки. Чаще кривые растяжения приводятся в координатах напряжение/относительное удлинение.

